<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="http://localhost:4000/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.4.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-02-15T01:17:11+09:00</updated><id>http://localhost:4000//</id><title type="html">숲사람</title><subtitle>숲사람 블로그 - 휴직 1년 동안의 삶과 생각 그리고 기록</subtitle><entry><title type="html">그래서 세계지도를 벽에 붙였다.</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/13/8%EC%9D%BC%EC%B0%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="그래서 세계지도를 벽에 붙였다." /><published>2017-02-13T21:00:00+09:00</published><updated>2017-02-13T21:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/13/8%EC%9D%BC%EC%B0%A8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/13/8%EC%9D%BC%EC%B0%A8/">&lt;h3 id=&quot;그래서-세계지도를-벽에-붙였다&quot;&gt;그래서 세계지도를 벽에 붙였다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;앞으로 가야할 여행에 대해서 걱정되고 불안하다. 휴직을 하겠다는 마음을 먹었을 때 부터 그랬다. 여행을 가긴 가야 하겠는데 어디로 갈지, 언제 갈지 어떻게 준비 해야할지 정해진 것이 하나도 없으니 불안한 것이다. 그렇다고 열심히 준비하고 계획하는것도 아니다. 그래서 나 스스로가 더 답답한 거다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한대용이형을 만났다. 이 사람을 간략히 소개하자면 5년전에 1년 동안 세계여행을 하기도 했고, 전세계 도시 중, 한달에 한도시씩 살면서 일하는 디지털 노마드의 삶을 실천하고 있다. 진짜 자유인이다. 이 형은 내게는 여행 스승과도 같은 사람이다. 4년전 남미 여행을 갔을 때도 해외여행 경험도 없었고, 급하게 떠나서 준비를 많이 못했었는데 이 형의 도움을 많이 받아서 3주간의 여행을 무사히 마치고 귀국할 수 있었다. 신기하게도 이 형을 통해 악상이 막 떠올랐다. 수 많은 대화가 오고가며 그것이 점점 구체화 됐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일단 당장 불안한 계획 짜기에대해서도 윤곽을 세울 수 있었다. 계획도 거창하게 필요없다 세가지만 정하면 된다. &lt;strong&gt;1. 가고 싶은 장소들 2. 그 장소를 가기 위한 정보(날씨/비자/진입방법) 3. 그 장소들을 연결하는 코스 짜기.&lt;/strong&gt; 막연히 유라시아 대륙을 가로질러 아프리카로 가보면 어떨까 생각을 했었는데 형을 통해 훨씬 더 좋은 루트도 알게 되고 내가 생각치 못했던 경로도 있다는 사실을 알게 되었다. 무경험자의 막연했던 고정관념이 깨지는 순간이었다. 그 밖에도 수많은 꿀 정보들을 많이 받았다. 카우치 서핑과 한국요리 선물을 통한 현지인과의 접점 만들기. 여행중에 각 문화권의 다양한 노동 환경들 경험하기. 각종 유용한 서비스들(스카이스캐너,카약,트립어드바이져,노마드리스트), 잘 몰랐던 멋진 추천 지역들. 유용한 정보가 있는 서적과 커뮤니티. 등등.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여행을 통해 삶에 대한 훈련을 한다. 하나의 여행은 인생 전체의 축소판이기 때문이다. 삶은 우리로 하여금 끊임없이 선택의 순간에 놓이게 한다. 어쩌면 인생 전체가 선택의 조합으로 구성 되어있는지도 모르겠다. 여행에서 가장 중요한것중 한가지는 선택의 기로에 놓였을 때 무게를 재는 것 이라고 한다. 좋아보이는 모든것을 다 선택할 수는 없다. 한쪽은 과감히 포기할 줄 알아야 한다. 터키에서 유럽으로 올라 갈 수도 있고 아프리카로 내려갈 수 도 있다. 둘다 가고 싶어도 한쪽은 포기해야 한다. 정 둘다 가고 싶다면 그 이후의 다른 일정을 포기해야 한다. 그렇게 선택의 기로에서 정밀하게 무게를 재는 능력은 삶을 사는데 있어서 가장 중요한 기술일지도 모르겠다. 또한 우리는 항상 짐을 지고 산다. 그 짐은 내가 차마 내려놓지 못하는 모든것을 의미한다. 여행의 짐은 곧 삶의 무게라고 한다. 여행을 통해 내가 얻었다고 생각하는 내안의 기득권들을 모두 내려 놓는 훈련을 할 수 있다. 아무리 유용하게 사용될 물건이라고 하더라도 지금 순간을 위해서 과감히 포기할 줄 알아야한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대화 속에서 내 여행의 목표가 점차 선명 해졌다. 아래 세가지 경험에 특별히 중점을 두고 여행을 하면 좋을 것 같다는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;환경의 변화&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;관계&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;노동 환경&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 환경의 변화&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
올해 가장 두려운 것은 시간의 속도이다. 1년이 지나고 뒤돌아봤을때 그 동안 아무것도 한것 없이 훅 지나갔다고 느끼게 될까봐 두렵다. 그렇게 되지 않기 위해서 내가 찾은 방법은 내가 처한 환경에 끊임 없이 변화를 주는것 이었다. 우리 뇌는 새로운 것을 경험할 때 많이 활성화된다. 그것이 지나고 봤을때 시간을 충실하게 채웠다는 느낌을 받게 만든다고 생각했다. 곧 여행을 갈 것인데도 무리하게 북한산으로 이사를 가는 이유도 마찬가지다. 살짝 늦은감이 있지만 1년을 시작하기 전에 환경을 바꿔보는 것이다. 그렇지만 아무래도 환경의 변화를 줄 수 있는 최고의 방법은 여행이다. 여행이야말로 경험하지 못한 새로운 환경에 끊임없이 놓이는것 이기 때문이다. 시간을 느리게 가도록 하기 위한 환경의 변화를 끊임 없이 주기. 이것이 내 첫번째 여행의 목표이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 관계&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
여행지에서 여행자간의 관계를 형성하기는 무척 쉽다. 여행중 모르는 사람들과 쉽게 동행이 되기도 하고 심지어 단 하루를 봤더라도 몇년동안 연락하는 사이가 될 수도 있다. 그만큼 여행이라는 하나의 관심사로 묶여있기 때문에 쉽게 친해지는 것이 가능한것 같다. 이런 수 많은 관계속에서 다양한 삶을 만날 수 있다. 여행지에서 멋진 풍경이나 도시를 구경하는 것도 중요하다. 그렇지만 다양한 문화권의 사람들을 경험 하는 것도 그만큼 중요하다고 생각 한다. 사실 여행자 친구만 경험하는것은 반쪽짜리라는 사실을 대화를 통해 알게되었다. 진짜배기는 현지인과의 관계를 만드는것이다. 카우치서핑은 현지인과의 접점을 만들어 그 문화를 제대로 경험할 수 있게하는 아주 훌륭한 방법이라는 사실을 알게되었다. 여행자나 가능하면 현지인과의 관계를 경험하는것이 이번 여행의 또하나의 큰 목표가 될 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 노동&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
평생 같은 직장에서 노동할 수는 없는 노릇이다. 그렇다면 내가 할 수있는 조금 다른 노동은 무엇이 있을까? 이 좁은 땅덩어리의 규격화된 틀 속에만 있으면 더 다양한 노동을 생각하기 힘든것 같다. 나조차도 다른 대안을 떠올리기 어렵기 때문에 지금 직장에 매여있는것 같기도 하다. 노동의 본질에 대해 생각해 본다. 노동의 본질은 희생과 보상이다. 내가 가진 시간과 노동력이라는 자원을 희생하여 그에따른 보상을 받는것이다. 이게 노동의 전부이고 모든 노동이 그렇다. 그렇기 때문에 육체노동이던 정신노동이던 3D노동이던지 간에 노동에는 우열이 없다. 그저 한 개인이 보유하고 있는 노동력과 그에 따른 보상을 교환 하는것일 뿐이다. 나도 조금 다른 노동을 생각해 볼 수 있지 않을까? 전세계 사람들은 어떤노동을 통해 살아가고 있을까? 이왕이면 내가 가지고 있는 기술을 이용한 다양한 노동과 삶의 방식을 간접적이나마 경험해 보고 싶어졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;혼자서 모든것을 이루어 낼 수는 없다. 많은 사람들을 통해서 자극을 받는다. 그렇기에 내가 가진 모든 관계들을 소중히 여기게 된다. 오늘 대용이 형과 약 3시간정도의 짧은 대화였지만 정말 큰 자극과 촉매가 되었다. 집에 돌아와서 세계지도를 벽면에 붙였다. 큰일은 아주 사소한 일부터 시작 된다. 지도를 붙인 행위 자체로 내 여행은 시작된것 같다. 지금 옆에 붙어있는 지도만 보고 있어도 흐뭇하고 설렌다. 어릴때부터 세계여행은 돈도 많이 벌고 은퇴한뒤에 할수 있는것이라는 막연한 생각이있어서 꿈도 못꿨다. 하지만 이 형을 통해 그런 고정관념들이 많이 깨졌다. 세계여행에 생각보다 큰 돈이 필요한 것은 아니다. 그러니 젊어서도 할 수 있다. 그리고 조금이라도 건강하고 젊을 때 해야만 한다!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불안은 무지에서 비롯 된다. 미래에 대해 우리는 알지 못하기 때문에 항상 불안하다. 오늘 대화를 통해 미래에 대해 구체적으로 생각해 볼 수 있게 되었다. 그동안 가지고 있었던 막연한 불안과 걱정들이 상당히 해소 되었다. 참 감사한 만남이고 감사한 하루다.&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">그래서 세계지도를 벽에 붙였다.</summary></entry><entry><title type="html">이사가기 전 마지막 초대</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/12/7%EC%9D%BC%EC%B0%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="이사가기 전 마지막 초대" /><published>2017-02-12T21:00:00+09:00</published><updated>2017-02-12T21:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/12/7%EC%9D%BC%EC%B0%A8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/12/7%EC%9D%BC%EC%B0%A8/">&lt;h3 id=&quot;이사가기-전-마지막-초대&quot;&gt;이사가기 전 마지막 초대&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;친구들을 집에 초대했다. 나와 같이 고담시티 인계동에 사는 친구들인데 그 친구들에게 우리집을 한번도 소개시켜준 적이 없어서 아쉬웠었다. 이번 기회에 겸사겸사해서 초대할수 있게 되었다. 생각해 보니 이 친구들과 관계를 유지한지 꽤 오래 되었다. 2011년도에 처음만났으니 벌써 7년 째다. 모두 나와 같은 직장에다니면서 고통받고 있는 동지들이다. 그래도 다행인것은 모두들 나름대로 조직을 바꿔가며 본인들이 처한 환경에 변화를 주고 있다는 사실이다. 모두 모여보니 모두들 최근에 변화가 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;친구들이 모두 집에 들어와서 하는말은 “집이 왜이렇게 아늑해?”였다. 녀석들을 진작 초대할 걸 그랬다! 사실 지금 살고있는집 예쁘다. 거기에 약간의 조명빨과 BGM을 더하면 까페같은 분위기도 연출할 수 있다. 그렇기 때문에 내가 밖에 더 나가지 않으려고 하는것 같기도 하다. 그래도 이집은 뭔가 문제가 있다. 일단 방음이 최악이다. 가벽도 아닌데도 옆집 말소리가 모두 들린다. 나는 복층에서 잠을 자는데 바로윗층 화장실에서 물이라도 내리면 폭탄이 터지는 소리가 난다. 또한 건물밖은 술취한 악당들이 넘쳐나는 곳이고 마구 소리들을 질러대니 이 집에서 스트레스를 많이 받았다. 그렇다 오늘이 떠나기전 마지막 파티다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;집에 손님이 오니 막 뭐든 만들어서 맥여주고 싶어진다. 나는 요리를 잘 못하지만 그나마 몇가지 할줄 아는것들을 해줬다.  첫번째로 야심차게 구매한 발뮤다 토스터기로 햄치즈 토스트를 구워 줬다. 모두들 너무 맛있어서 정신이 나갈것으로 예상하면서.. 그러나 예상과는 다르게 돌아온 답변은 생각보다 별론데?였다. 나는 당황하지 않은척 했다. 그렇게 고기도 구워먹고 스파게티도 해먹고 이야기를 나누니 시간가는줄 몰랐다. 다음날이 월요일이다보니 늦은밤까지는 놀수가 없어서 아쉬웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;집에 친구들을 초대해본적이 별로 없었는데 집에 손님이 오는것은 생각보다 즐거운 일인것 같다. 북한산으로 이사해서도 많은 사람들이 놀러왔으면 좋겠다. 그나저나 이사 2주도 안남았다. 이사준비 하나도 안했는데 어쩌나!!&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">이사가기 전 마지막 초대</summary></entry><entry><title type="html">백수의 외출</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/11/6%EC%9D%BC%EC%B0%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="백수의 외출" /><published>2017-02-11T21:00:00+09:00</published><updated>2017-02-11T21:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/11/6%EC%9D%BC%EC%B0%A8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/11/6%EC%9D%BC%EC%B0%A8/">&lt;h3 id=&quot;어제-하루-반성&quot;&gt;어제 하루 반성&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;어제 내 형편없었던 생활을 통해 많은 반성을 하게된다. 그래도 오늘은 이 백수님이 약속을 잡고 외출을 하러 나가는 날이다! 친구 만나러 강남가는 버스안에서 책을 읽으며 가고 있다. 돌이켜보니 1시간 가량의 시간을 꽤 잘 사용했다는 생각이 든다. 내 앞에 앉아있는 어떤이는 스마트폰을 켜고 무의미하게 이리저리 스크롤을 하고있다. 이렇게 잠깐만 정신을 놓으면 우리는 무의미하고 비생산적인 행동을 하게 되는것 같다. 무의식중에 그렇게 되는것 같다. 사실 내 어제의 모습이 꼭 그렇다. 그냥 틈날때마다 무의식중에 핸드폰을 열고 이리저리 돌아다녔던것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 내가하는 모든 활동을 생산적인 활동과 소비적인 활동 두가지로 구분한다. 생산적인 활동은 능동적인 활동이고 무언가 만들거나 자기계발에 도움이 되는 활동이다. 소비적인 활동은 수동적인 활동이며 내가 가만히 있어도 나에게 무언가가 주입되는 활동이다. 하루의 모든 시간을 이 두가지 중 한가지로 채운다면 우리는 금방 지치거나 무척 무기력해질 것이다. 이 두가지 활동의 균형이 잘 맞는것이 중요하다고 생각한다. 그리고 더 중요한것은 생산적인 활동이든 소비적인 활동이든 내가 지금 무엇을 하고 있는지 스스로 자각하고 있어야 한다는 하는것이다. 그렇지 않게 될때 우리는 무의식적으로 엉뚱한 행동을 하게 되는것 같다. (&lt;del&gt;너무 일본인이 쓴 자기계발서 느낌임&lt;/del&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간을 생산적으로 사용 하던 소비적으로 사용하던 어떤 목적성을 가지고 해야한다. 올해 나는 1년이라는 시간을 얻었지만 그에대한 기회비용은 상당히 컸다. 1년이라는 시간에대한 비용을 헛되이 날리지 않기 위해서라도 보다 철저해 져야한다. 그런데 잠깐. 계획적인 삶을 살기 싫어서 이러고 있는것인데 왜이럴까. 쉬는것조차 이렇게 생산적으로 해야할까. 혼란스럽다. 그냥 진짜 막 쉬면 큰일이 날까? 잘 모르겠다..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;친구와-까페에서-개발-및-대화&quot;&gt;친구와 까페에서 개발 및 대화&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;NOTE: 콤퓨타 프로그래밍 용어 주의&lt;/del&gt; &lt;br /&gt;
친구랑 강남역에서 만나서 점심을 먹었다. 이번주 식사비가 아까워 집에서 계속먹었더니 거의 탄수화물 위주로 먹게되어 단백질 식단을 먹었더니 좋았다. 까페로 갔다. 둘다 노트북을 켰다. 나는 블로그 개설을 위해서 이것저것 하려고 했다. 놈이 웹을 좀 알기 때문에 이것저것 물어봤다. 역시 도움이 많이 됐다. 결국 블로그 레이아웃도 교체했다. 더 심플하고 적절한것 같았다. github page제작 도구인 jekyll 을 이용하는것은 꽤나 어렵다. 나는 웹을 전혀모르기때문에 사실 어떻게 하는건지 아직까지 감이 안잡힌다. 그래도 구글로 검색하고 이리저리 해서 결국 기본 틀은 완성한것 같다. 이 친구가 드디어 내가 만든 터미널용 영어사전인 vimdic의 가치를 알아보고 편리하다고 해줬다! 이 녀석에게 인정받기란 쉬운일이 아니다. vimdic은 vi에디터에서도 영어로 된 문서를 읽을때 단축키로 바로바로 영어 단어나 문장의 의미를 찾을 수 있기 때문에 최대한 빨리 영어로 된 글을 읽을 수 있게 해준다. 사실 내가 쓰려고 만들긴 했지만 나말고는 쓰는 사람은 거의 없었다. 이 글을 읽는 사람이 필요하다면 한번 사용해줬으면 좋겠다. (바로가기: &lt;a href=&quot;https://github.com/vimdic/vimdic&quot;&gt;vimdic 프로젝트&lt;/a&gt;) 친구 PC는 bash쉘이 아닌 zshell을 사용했기 때문에 설치후 바로 정상동작을 하지 않았다. 그래도 이 스크립트를 정말 사용하고 싶어하는것 같았다. 스스로 어디가 문제인지 고쳐서 사용하려고 했기 때문이다. 나는 흐뭇하게 그모습을 지켜봤다. 내가 만든 무언가를 누군가가 유용하게 느끼고 사용하려고 하니 기분이 좋았다. 나도 적극적으로 문제를 찾았다. 생각보다 금방 문제가 해결되어 vimdic 스크립트를 사용할 수 있게 되었다. 몇번 테스트를 해보더니 좋다고 해줘서 아주 기뻤다. 내 첫번째 고객인 셈이다. 지속적으로 잘 사용하길 기대한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;여행에-대해-생각을-시작해야-한다&quot;&gt;여행에 대해 생각을 시작해야 한다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;막연히 여행을 떠나야지 생각하고 있는데 아무것도 준비하지 않고 있어서 걱정이 된다. 25일날 이사를 완료하고 집을 적절하게 정리한뒤에 바로 떠날 생각이었다. 그래도 적어도 어디를 갈지 어떤 코스로 갈지는 정해야하지 않을까? &lt;strong&gt;난 대체 뭐하고 있는거지? 이게 내 오랜 문제다. 무엇인가 해야할것이 있는데 그게 막상 하기 어려우니까 나중으로 미루고 미룬다.&lt;/strong&gt; 결국 닥쳐서는 실행하긴 하는데 많이 삐걱거리게 된다. 내일 모레 여행이 삶인 지인을 만난다. 오랫만에 서로 삶의 이야기도 나누고 여행에 대해서도 이것저것 많이 물어볼 생각이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;여행의-본질은-무엇일까&quot;&gt;여행의 본질은 무엇일까?&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;사람들이 여행을 떠나게 되는 이유. 그리고 다른사람의 여행기를 읽는 이유. 서점에 가면 여행 코너에 가장 많은 사람들이 몰려있는 이유가 도데체 뭐냔 말이다!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;에세이를-읽는것은-무슨이유일까&quot;&gt;에세이를 읽는것은 무슨이유일까?&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;타인에대한 호기심? 나와 다른 삶을 사는 사람들에 대한 호기심. 주류에서 벗어나는 결단을 하고 사는 사람들의 이야기. 결국 나와 다른 사람에 대한 호기심 아닐까? 어떤 형태이든지 용기를 내고 실천하는 사람들의 이야기는 멋지다. 왜냐하면 나는 그렇게 하지 못했기 때문이다. 그런 사람들의 시행착오를 간접적으로나마 경험하고자 하는것. 어떤 본성같은것 아닐까?&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">어제 하루 반성</summary></entry><entry><title type="html">시간 개념이 점차 희미해진다.</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/10/5%EC%9D%BC%EC%B0%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="시간 개념이 점차 희미해진다." /><published>2017-02-10T21:00:00+09:00</published><updated>2017-02-10T21:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/10/5%EC%9D%BC%EC%B0%A8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/10/5%EC%9D%BC%EC%B0%A8/">&lt;h3 id=&quot;시간-개념이-점차-희미해진다&quot;&gt;시간 개념이 점차 희미해진다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;오늘이 금요일이라는 사실을 뒤 늦게 깨달았다. 직장생활할 때 같았으면 금요일인 오늘 아주 신이났을것 같다. 내일부터 주말이니 하고싶은 것들을 할수 있기 때문이다. 물론 지나고 보면 하고싶은것들을(생산적활동) 했다기 보다는 소비적인 활동을 많이 했던 경우가 많았지만. 하지만 내겐 오늘도 그냥 똑같은 하루 일 뿐이다. 매일이 그냥 쉬는날이니 특별한날이 없다. 갑자기 두려움이 느껴진다.  1년동안 내내 특별하지 않으면 어떻하지?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;smeg-냉장고에-꽂히다&quot;&gt;SMEG 냉장고에 꽂히다&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;인테리어 서적 뒤적이던중 겁나 이쁜 냉장고를 발견해서 검색해 봤는데 SMEG냉장고이다. 겁나 예쁘다 하지만 엄청나게 비싸다. 1인이 사용하기 적당한 모델은 FA28인데 SMEG korea에서 258만원이다. 중고나라에서 검색해봤는데 가격이 별로 안떨어지는것도 장점인듯하다. 200정도로 거래되는것 같다. 직구도 $1999인데 배송비나 귀찮은것들 감안하면 그냥 한국에서 구매하는게 나을듯. 비싸다. 근데 갖고싶다. 하얗고 크고 못생긴 중고 냉장고를 실내에 들여놓으면 보기흉할것 같기 때문이다. 으으!!!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;블로그-도메인을-구매하다&quot;&gt;블로그 도메인을 구매하다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;블로그 개설은 내가 2년전부터 해야겠다고 생각만 했지 결국 아직까지 실천하지 못했던일이다. 블로그는 개인을 드러낼 수 있는 가장 훌륭한 1인 매체다. SNS만큼 가볍지도 않고 일기장만큼 무겁지도 않다. 작년 휴직을 상상할 때만해도 해보고 싶었던것중 하나는 책쓰기였다. 그런데 막상 휴직을 하니 여행이 더 하고 싶어졌다. 나도 언젠간 책을 써야겠다는 생각을 한다. 그 시작은 블로그인것 같다. 언젠가 한 팟캐스트에서 시민 교수가 했던말이 기억에 남는다. 아무도 보지 않는 블로그에 글을 계속 올리라고. 그러나보면 글쓰기 수준이 점점 나아질것이라고. 나도 그렇게 해보려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1년 동안의 기록을 블로그에 올려보자. 사실 잘되는 블로그는 어떤 주제가 확실하다. 기술적인 정보가 있는 블로그 아니면 특정 테마가 있는 여행기 등등. 내 블로그도 그렇게 해야할까? 내가 할 수 있는 테마라고 해봤자 1년 휴직하는 동안의 기록일 뿐인데 그냥 남들 다 쓰는 일기장이랑 다를게 뭔가. 그닥 특별하지 않다. 그 기록의 중간중간 다양한 주제들이 나올텐데 하나의 주제만 뽑기도 쉽지 않다. 그냥 쓰자. 내가 하고 싶은대로 내 블로그를 만들기로 했다. 모든 잡다한것들이 다 쓰여있을텐데 보는사람이 지루하게 느낄것 같기도 하다. 그래도 그냥 써보자. 근데. 그럼 그냥 일기를 블로그에 쓰는건데 그래도 되나? 남에게 드러나는걸 싫어한다. 일기를 올리면 그렇게 되는거 아닌가? 어떻게 해야할지 고민된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://soopsaram.com&quot;&gt;soopsaram.com&lt;/a&gt; 오늘 구매한 블로그 도메인이다. 가비야에서 14300원 주고 1년동안 사용하는것으로 구매했다. 막상 구매하고 보니 예전에 만들기만 했던 블로그랑 도메인 연결까지는 해놔야 할것 같았다. jihuun.github.io 라는 블로그이다. jekyll 이라는 프레임워크로 만들어진 블로그인데 만들기가 어렵다. 그냥 있던 theme 레이아웃 그대로 복붙해오면 쉽지만 완벽하게 맞는 theme이 없어서 내가 이것저것 레이아웃을 수정해야한다. 그런데 내가 웹을 전혀모르니 쉽지가 않다. 지난번에 블로그를 하다가 말았던 이유도 여기에 있다. 이렇게 저렇게 고생해서 레이아웃을 수정하려고 했는데 결국 지쳐버렸다. 글을 한번도 쓰기전에 블로그 만들다가 지쳤다. 이번에는 그런 실수를 하지 말자고 생각 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런데 또 내 블로그의 모양으로 삼고 싶은 Theme을 찾아 돌아다니면서 레이아웃을 수정하고 있는 나를 발견했다. 한 3가지 정도를 직접 수정해봤는데 별로 였다. 결국 *polio 라는 테마를 적용하기로 했다. 이게 약간 사진 포트폴리오 형식이라 나랑 조금 맞지 않았는데 나중에 프로젝트 디렉토리로 사용해도 좋을것 같았다. 레이아웃 수정하고 메뉴변경하고 이러는것도 너무 어렵다. 결국 이것저것 해봤지만 오늘도 별로 한게 없이 끝났다. 사진로딩도 너무 느린것 같기도 하다. 이것때문에 어쩌면 다른 theme를 다시 찾아야 할지도 모른다.(&lt;del&gt;결국 다음날 다른 theme로 변경함&lt;/del&gt;) 메뉴는 어떻게 구성할까.. 그냥 Diary / About 이렇게 두개로 할까? 아님 여행기는 따로 뺄까? 으 어렵다!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;시간을-효율적으로-사용하지-못한다&quot;&gt;시간을 효율적으로 사용하지 못한다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;집안에서만 있으니 하루 스케줄이 뒤죽박죽이다. 결국 그날 하려고 했던것들 중에 뭐 제대로 한게 없다. 오늘의 하루는 길었나 짧았나? 하루의 마지막을 보낼 때 해야할 생각이다. 오늘은 짧게 금방 지나갔던것 같다. 하루종일 집에있는날은 유독 그런게 심한것 같다. 블로그를 만드는 작업을 하더라도 까페같은데 가서 해야지 집안에서만 처박혀 있지 말자. &lt;del&gt;그래도 나가는게 너무 귀찮다!!&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">시간 개념이 점차 희미해진다.</summary></entry><entry><title type="html">백수의 일상</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/09/4%EC%9D%BC%EC%B0%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="백수의 일상" /><published>2017-02-09T21:00:00+09:00</published><updated>2017-02-09T21:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/09/4%EC%9D%BC%EC%B0%A8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/09/4%EC%9D%BC%EC%B0%A8/">&lt;h3 id=&quot;백수의-일상&quot;&gt;백수의 일상&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;하루 두시간 정도는 글쓰는데 사용하려고 한다. 어제 일기를 안써서 아침에 두시간 가량 글을 썼다. 매일 아침 전날의 일기랑 글을 쓰는것도 나쁘지 않을것 같다.  글을쓰고 페이스북에 올리고 공감도 많이 받고 기분 좋았다. 어제 올린 글의 내용은 변화를 자꾸 주고 새로운 환경에 처해야한다는 내용이었다. 그런데 글을 올린뒤 지금 나의 모습은 어떤가? 그냥 집에서 뒹굴고 있다. 그저 페이스북 알람 울리는것을 보며 아무것도 안하고 뒹굴고 있다. 오늘은 아마 시간이 금방 지나갈것같다. &lt;strong&gt;글속의 나는 아주 이상적인 사람이였지만 막상 현실은 그렇지 않다는 사실에 부끄러웠다.&lt;/strong&gt; 벌써 4시다. 뭐라도 해야하지 않을까? 집에서 쉬는것도 나쁘진 않지만 이제 매일 쉬는날이기 때문에 평상시의 주말처럼 막무가내로 쉴 수는 없는 노릇이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저녁을 라면으로 대충 떼우고 수영장으로 갔다. 12층정도를 계단을 올라서 수영장으로 갔다. 생각해보니 올해 네팔에 가야겠다고 생각하고 있는데 준비는 하고 있나? 특히 체력을 키우는데 신경을 많이 써야할 것같다. 하루 1시간~2시간 정도는 체력훈련을 해야하지 않을까?  네팔 뿐만아니라 여행을가도 많이 걷기 때문에 체력이 많이 필요하다. 4년전 남미에 갔을때는 3주짜리 여행이라 3주 동안 있던체력을 모두 다 쓰고 왔지만 이번 여행은 아마 더 길것이다. 체력관리 정신차리고 아주 열심히 해야할 것같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;수영장에 갔다. 긴 머리카락으로 인한 약간의 불편한 시선을 느낀다. 몸을 적신 뒤 복장을 착용하고 수영장으로 들어간다. 물에 들어가기전 그 차가운 공기가 살갖에 맞닿는 느낌 정말 소름 끼친다. 집에가고 싶어진다. 게다가 물속에 처음 들어갈때 그 얼음호수로 잠수 하는 느낌은 상상만 해도 고통스럽다. 그래도 가끔씩은 이런 육체적인 스트레스도 필요하다. 항상 안전하고 따듯한곳에만 있었기 때문에 현대인의 신체는 너무 약해져있다. 근데 사실 물에 들어 갈때 괴로움은 육신의 고통이라고 할 수 없다. 내가 그만큼 약해져 있는 거다. 물에 들어가면 바로 수영질을 해야한다. 그래야 몸이 예열이 되기 때문이다. 숨이차서 헐떡일 때 느낌이 좋다. 건강해지는 느낌이라서 그런것 같다. 운동을 하고나면 몸이 개운해지는 느낌이든다. 역시 사람은 움직여야 한다. 다른 포유류와는 다르게 인간의 신체에 털이 별로 없는 이유가 오랫동안 달릴수 있기 때문이라고 한다. 인간이 사냥을 할때 먹이감을 계속해서 뒤쫒아 달려가면 결국 그 사냥감은 금방 지쳐서 움직이지 못한다고 한다. 왜냐하면 털이 많아서 신체의 열을 효율적으로 배출하지 못하기 때문이다. 반면 인간은 털이 젖을 필요없이 땀으로 열을 쉽게 방출해 지속적으로 달릴수가 있다고 한다. 그래서 결국 평소 10번만 왕복하고 집에 가는데 오늘은 14번을 왕복했다. 한시간 정도 운동했나 싶었는데, 물속에서 딱 30분 있었다. 고작 30분 운동했다. 내일은 좀더 해봐야겠다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;식비-걱정&quot;&gt;식비 걱정&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;지하 1층 마트에서 장을 봤다. 집안에 반찬도 다 떨어져서 해먹을 음식이 없다. 이번 1년동안 큰 이슈중 하나는 식비다. 사실 회사다닐때는 구내식당이 있어서 식비걱정없이 살았다. 이제 지출이 확 늘어나게 될 것이다. 그래서 최대한 집에서 밥을 해먹기로 했다.  며칠전 구매한 발뮤다의 미니오븐 더 토스터가 집에 와있다.  거기에 토핑해먹을 재료를 샀다. 각종 소스도 샀다. 밥반찬을 1만원 어치 샀다. 3분요리가 990원에 나와있길래 5개 구매했다. 야채를 사다가 코너 한켠에 아마 불량품으로 저렴하게 나와있는것들이 있어서 아까 챙겼던 야채들을 모두 제자리에 도로 돌려놓고 저렴한 불량 야채로 다시 채웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이제 수익이 없다는 생각에 무조건 싼것만 찾게 된다. 이제 카누미니팩도 안산다. 그냥 맥심이나 병채로 들어있는 커피가루를 산다. 그게 훨씬 싸고 맛도 똑같다. 평소 음식을 집에서 해먹질 않으니 잘 몰랐는데 막상 식재료를 구매해보니 생각 보다 비싼것 같다..! 내가 초보라서 그런지 모르겠다. 이러다가 오히려 사먹는것보다 더 많은 식비가 지출되는것은 아닌지 모르겠다. 마트에 오면 이것저것 많이 사기 때문이기도 하다. 과자는 손도 안댔다. 건강하게 살고 싶어서다. 인류최대의 적 설탕을 최대한 줄여야 한다. 근데 모두 구매해놓고 보니 너무 탄수화물 위주다. 단백질이랑 야채가 절대적으로 부족하다. 고민을 많이 해봐야겠다. 글구 뭐 관련 책도 한번 읽어서 공부를 해야겠다. 혼자사는 사람들의 영양을 위한 식재료 구매법&amp;amp;조리법 이런것.  모두 구매하고 보니 7만원가량을 샀다. 이걸로 몇끼를 먹을 수 있을까? 한끼 5000원으로 쳐도 14끼는 먹어야하는데 가능할까? 근데 한끼 5000원이면 백반을 사먹고 말지.. 더 수련이 필요해보인다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;도서관에서-노는방법&quot;&gt;도서관에서 노는방법&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;내가 고담 시티 인계동에 살면서 힘들고 지칠 때 마다 찾는 팔달 도서관에 또 왔다. 도서관에서 노는것은 정말 재미있다. 도서관의 그윽한 책냄새와 오래된 나무 냄새가 어릴적 추억을 떠올리게 한다. 어릴때는 집근처 부평 도서관에 자주갔다. 시험 공부하러 열람실에 간것이었지만 자주 책이 있는 자료실에 들렀었다. 그때 기웃거리며 책도 많이 보고 생각도 정리했던 기억이 있다. 그 때당시 엘러건트 유니버스라는 책을 한동안 읽었었다. 중학교 3년이 끝나고 고등학교 입학 전 무렵이었다. 우주의 경이로움에 매료되어 그책의 문장속에 사로잡혀 한참을 상상하고 생각하고 그 생각을 기록하곤 했었다. 그 수첩이 어딘가에 있을텐데 찾지는 못했다. 어쩌면 그 때의 기억이 지금의 나를 만들었는지도 모른다. 고등학교에 진학하고 20대 후반까지 책을 거의 읽지 살다가 아차 싶어서 한 제작년부터 책을 읽기 시작했다. 그래도 나름 꽤 많은 책을 읽을 수 있었던 배경이 아마 그때 만들어진 뇌신경 보상회로?가 남아있어서 그렇지 않았을까 생각된다. 그런 좋은 기억이 있어서인지 나는 도서관이 참좋다. 혼자서도 몇시간 동안 놀 수 있다. 항상 새로움으로 넘쳐나는 곳이다. 새로운 분야의 책을 들춰보면 되기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 도서관에서 이렇게 논다. 먼저 에버노트에 적혀있는 읽고 싶었던 책들 목록을 쭉 검색해서 출력한다. 그뒤 돌아다니면서 높은 책장 사이의 땅바닥에 앉아서 검색했던 책도 훓어보고 그 주변에 있는 책도 한번 기웃거린다. 그렇게 돌아다니면 뭔가 행복감이 느껴진다. 그러다가 마음에 드는 책을 만나면 나중에 구매한다. 나는 아마 장서가가 될것 같기도 하다. 나는 밑줄을 그으면서 책을 읽어야 하기 때문이다. 그렇게 다 읽고나면 진짜 내 책이된 느낌이 든다. 물론 산 책을 다 읽지는 못한다. 절반정도 읽는것같다. 그래도 언제든지 훓어볼수 있기 때문에 나는 구매하는것을 선호한다. 게다가 책은 정말 저렴하다. 이 세상에서 가장 가치가 저평가 되어있는 상품이 책인것 같다. 그래서 왠만하면 책은 구매한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어쨋든 오늘도 그렇게 놀았다. 오늘은 셀프 인테리어가 궁금해서 관련책들을 쭉 출력했다. 그리고 에버노트에 있던 책 몇권(과학철학, 카오스이론, 정치 프레임 관련) 책도 구경 했다. 근데 사실 오늘은 집에서 읽던책을 읽기위해서 도서관에 왔다. 노동가치라는 책인데 쉽게 책장이 넘어가질 않는다. 노동에 대한 사유를 돕기위해 집어 들었는데 너무 어려운책이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;실내-인테리어&quot;&gt;실내 인테리어&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;북한산자락에 구한 집 계약할 때, 집주인한테 레일등도 설치하고 실내 인테리어를 예쁘게 꾸며놓을 거라고 말했다. 집주인도 좀 기대가 되셨는지, 이사가 2주나 남았는데 집키도 미리주시고 나중에 구경 와야겠다고 했다. 그런데 문제는 내가 셀프 인테리어를 해본적이 없다는것이다. 발등에 불떨어진 느낌이다. 벼략치기 시험치듯 공부를 해야겠다 싶어서 도서관에서 관련 책 5권을 빌려왔다. 이 책들은 도서관에서 일부러 읽지 않았다. 그러면 집에와서 다시 책을 훓어볼때 흥미가 떨어질 수 있기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;발뮤다-토스터기로-피자빵을-해먹고-깊은-감동을-받다&quot;&gt;발뮤다 토스터기로 피자빵을 해먹고 깊은 감동을 받다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;다시 집에 돌아와서 아까 마트에서 구매한 재료로 실험 토스트를 해보기로 한다. 피자소스와 베엔나소시지 모짜렐라치즈만 이용해서 구워봤다. 맛은? 정말 기가막혔다. 처음으로 잘샀다는 생각이 들었다. 정말 맛있었다. 겉이 생각보다 많이 바삭했지만 이건 좀더 실험을 통해 알아가기로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;결국 오늘은 막판에 좀 다이나믹하게 시간을 보냈지만 하루의 절반은 무기력하게 보냈다. 어쩌다 보니 한량의 삶이 되었지만 정신줄은 놓지 말자.&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">백수의 일상


하루 두시간 정도는 글쓰는데 사용하려고 한다. 어제 일기를 안써서 아침에 두시간 가량 글을 썼다. 매일 아침 전날의 일기랑 글을 쓰는것도 나쁘지 않을것 같다.  글을쓰고 페이스북에 올리고 공감도 많이 받고 기분 좋았다. 어제 올린 글의 내용은 변화를 자꾸 주고 새로운 환경에 처해야한다는 내용이었다. 그런데 글을 올린뒤 지금 나의 모습은 어떤가? 그냥 집에서 뒹굴고 있다. 그저 페이스북 알람 울리는것을 보며 아무것도 안하고 뒹굴고 있다. 오늘은 아마 시간이 금방 지나갈것같다. 글속의 나는 아주 이상적인 사람이였지만 막상 현실은 그렇지 않다는 사실에 부끄러웠다. 벌써 4시다. 뭐라도 해야하지 않을까? 집에서 쉬는것도 나쁘진 않지만 이제 매일 쉬는날이기 때문에 평상시의 주말처럼 막무가내로 쉴 수는 없는 노릇이다.

저녁을 라면으로 대충 떼우고 수영장으로 갔다. 12층정도를 계단을 올라서 수영장으로 갔다. 생각해보니 올해 네팔에 가야겠다고 생각하고 있는데 준비는 하고 있나? 특히 체력을 키우는데 신경을 많이 써야할 것같다. 하루 1시간~2시간 정도는 체력훈련을 해야하지 않을까?  네팔 뿐만아니라 여행을가도 많이 걷기 때문에 체력이 많이 필요하다. 4년전 남미에 갔을때는 3주짜리 여행이라 3주 동안 있던체력을 모두 다 쓰고 왔지만 이번 여행은 아마 더 길것이다. 체력관리 정신차리고 아주 열심히 해야할 것같다.

수영장에 갔다. 긴 머리카락으로 인한 약간의 불편한 시선을 느낀다. 몸을 적신 뒤 복장을 착용하고 수영장으로 들어간다. 물에 들어가기전 그 차가운 공기가 살갖에 맞닿는 느낌 정말 소름 끼친다. 집에가고 싶어진다. 게다가 물속에 처음 들어갈때 그 얼음호수로 잠수 하는 느낌은 상상만 해도 고통스럽다. 그래도 가끔씩은 이런 육체적인 스트레스도 필요하다. 항상 안전하고 따듯한곳에만 있었기 때문에 현대인의 신체는 너무 약해져있다. 근데 사실 물에 들어 갈때 괴로움은 육신의 고통이라고 할 수 없다. 내가 그만큼 약해져 있는 거다. 물에 들어가면 바로 수영질을 해야한다. 그래야 몸이 예열이 되기 때문이다. 숨이차서 헐떡일 때 느낌이 좋다. 건강해지는 느낌이라서 그런것 같다. 운동을 하고나면 몸이 개운해지는 느낌이든다. 역시 사람은 움직여야 한다. 다른 포유류와는 다르게 인간의 신체에 털이 별로 없는 이유가 오랫동안 달릴수 있기 때문이라고 한다. 인간이 사냥을 할때 먹이감을 계속해서 뒤쫒아 달려가면 결국 그 사냥감은 금방 지쳐서 움직이지 못한다고 한다. 왜냐하면 털이 많아서 신체의 열을 효율적으로 배출하지 못하기 때문이다. 반면 인간은 털이 젖을 필요없이 땀으로 열을 쉽게 방출해 지속적으로 달릴수가 있다고 한다. 그래서 결국 평소 10번만 왕복하고 집에 가는데 오늘은 14번을 왕복했다. 한시간 정도 운동했나 싶었는데, 물속에서 딱 30분 있었다. 고작 30분 운동했다. 내일은 좀더 해봐야겠다.</summary></entry><entry><title type="html">북한산자락에 있는 전세집을 계약 했다.</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/08/3%EC%9D%BC%EC%B0%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="북한산자락에 있는 전세집을 계약 했다." /><published>2017-02-08T21:00:00+09:00</published><updated>2017-02-08T21:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/08/3%EC%9D%BC%EC%B0%A8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/08/3%EC%9D%BC%EC%B0%A8/">&lt;h3 id=&quot;북한산자락에-있는-전세집을-계약-했다&quot;&gt;북한산자락에 있는 전세집을 계약 했다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;2년 동안 고담 시티에 살았다. 술 취한 자들이 많고 유흥가도 많은 시끄러운 동네에 살아서 많이 지쳤다. 휴직하는 1년 동안만 이라도 자연환경이 좋은곳에서 살아보고 싶었다. 아침에 일어났을때 새소리를 좀 들어보고 싶다. 처음에는 깡산골로 가고 싶었는데 어머니가 엄청나게 반대를 하셔서 절충안으로 북한산을 선택했다. 서울에서도 은평구가 그나마 집값이 저렴한 지역이었기 때문에 가장 관심이 많이 갔다. 북한산 왼편 산아래있는 동네를 모두 돌아다녀봤는데, 여러조건들을 따져봤을 때(가격이 제일큼ㅜ) 독바위역 주변 동네가 저렴하고 경치도 멋있고 작고 조용해서 괜찮을것 같았다. 처음에는 전세집도 없고 생각보다 내가 살 수 있는집이 많지 않은것 같아서 실망했지만, 운좋게도 좋은 부동산을 알게되어 몇일 뒤에 전세집을 소개 받았다. 낡고 오래된 주택단지에 있는 빌라다. 집도 낡고 오래됐다. 완전 시골같은 동네의 집이었으면 좋았겠지만 그냥 주택 단지다. 살짝 마음에 들지는 않았다. 한번 불이났던 집이라 그래도 수리 후 바로 나온 집이었고, 운좋게 시기 맞게 나왔던 전세집이었기 때문에 구하지 못하면 또 한동안 전세집이 없을것 같았다. 집을 나와서 10미터만 나가면 북한산아래 작은 공원이 있는데 그점이 가장 마음에 들었다. 수원의 고담 시티 인계동에 살면서 지칠때마다 자주 팔달산에가서 힐링 했는데 이제 집앞이 그런곳이 된다니 마음에 들었다. 그래서 계약했다. 이사날짜는 2월 25일이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;환경에-대하여-첫-번째&quot;&gt;환경에 대하여 첫 번째&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;그동안 나는 “어떻게 살아야 하는가”만 고민했지 “어디서 살아야 하는가”에 대해서는 별로 고민해본적이 없었다는 사실을 최근 알게 되었다. 하지만 “어디에” 살 것이냐는 문제는 “어떻게” 살 것이냐는 문제 만큼이나 중요하다. 생명체의 생존을 결정짓는 절대적인 요소는 개체에게 주어진 환경이기 때문이다. 나는 어떤 환경에서 어떤 공간에서 어떤 지역에서 살아야 행복할까? 많은 고민이 필요한 문제이고 보다 적극적으로 그 해결책을 찾아볼 필요가 있는것 같다. 나는 개인적으로 그 답이 “숲”에 있다고 생각 했다. 인류가 이런 딱딱하고 평평한 시멘트 바닥에서 생활한지는 몇백년 되지 않았다. 도시라는 좁은 공간에 수 많은 사람이 빽빽하게 모여서 아웅다웅 하며 살게 된지도 그리 오래 되지 않았다. 반면, 수 십만년 동안 인류가 처하고 극복해야 했던 환경은 숲이다. 숲에서 생존하며 진화했다. 그러니까 인간의 정신과 신체는 숲이라는 공간에서 가장 행복하도록 적응 되어있는 것이다. 현대 자본주의 사회속의 도시가 아니라, 숲이야 말로 인간에게 가장 안전한 장소다. 나는 그렇게 생각한다. 당연히 현대기술문명이 만든것들을 거부하는것은 아니다. 하지만 이 도시는 무언가 지나치다는 생각이 든다. 오히려 숲이 더 안전해진것 같은 생각이 든다.&lt;br /&gt;
그동안 나는 지인들에게 숲사람이라고 떠들고 다녔다. 닉네임이 필요하다면 숲사람이라고 할 생각이다. 그렇지만 숲에 한번도 살아본적이 없는 가짜 숲사람이다. 숲에 살아서 숲사람이 아니라 숲을 지향하기 때문에 숲사람이라고 생각하면 될 것같다. 북한산으로 가는 이번 이사는 일종의 실험이다. 분명 살다보면 단점이 점점 드러나겠지만 실험이니까 실패해도 좋다고 생각하기로 했다. 정 못살겠으면 또 이사하면 된다. 아마 그때가 되면 가짜 숲사람에서 세미 숲사람정도는 되어있을라나.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;환경에-대하여-두-번째&quot;&gt;환경에 대하여 두 번째&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;인간은 항상 익숙한것을 좋아 한다. 이번 1년 동안 내가 가장 걱정이 되는것은 그 익숙함에 익숙해지는것이다. 휴학을 해 본 경험이 있어 잘 안다. 삶에 변화가 없고 안전하고 편안하기만 할 때 느껴지는 그 무기력감. 이런 Comfort Zone 을 벗어나는것 이야말로 인체의 세포를 살아있게 만들고 시간을 충실하게 사용하게 한다. 시간은 언제 빨리 지나가고 언제 느리게 지나가는 것처럼 느껴질까? 내가 내린 결론은 이렇다. 시간은 익숙하면 익숙해 질 수록 빨리가고 새로운 환경에 노출 되는 경험이 많을 수록 시간이 느리게 간다는 것이다. 나이를 먹을 수록 시간이 빨리가는 이유는 삶 자체에 점점 익숙해지기 때문인것 같다. 직장생활은 정말 하루하루 새로울게 없는 반복적인 삶이다. 그런 삶속에서 4년 있었는데 정말 시간이 금방 지나가 버렸다. 그렇기 때문에 무리 해서라도 자주 변화를 주고 새로운 환경과 경험을 느끼게 해줘야 한다. 그것이 하루 혹은 한해를 그리고 길게는 인생전체를 뒤돌아봤을때 시간을 낭비하지 않고 꽉채워서 사용했다는 느낌을 갖게 하는 것이다. 그런 삶을 산다는것은 짧은 인생을 살아도 오래산것 같은 효과를 준다. 단순히 물리적으로 오래 사는게 중요한것은 아닌것 같다. 짦은 삶을 살아도 그 시간을 얼마나 충실하게 사용했는지가 체감인생의 길이를 결정한다고 생각 된다. (스티브 잡스 같은 양반은 체감 인생이 정말 길지 않았을까?) 30년 동안 특별한 일없이 평범하게 살아온 내게 이번 1년은 정말 소중한 시간이다. 뒤돌아봤을때 그냥 훅 지나간 느낌이아니라 1년을 빈틈없이 채웠다는 느낌이 들었으면 좋겠다. 그래서 일단 이사 부터 가서 환경에 변화를 주려고 한다. 이왕이면 내가 좋아하는 숲이 있는 곳으로!&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">북한산자락에 있는 전세집을 계약 했다.</summary></entry><entry><title type="html">혼란스럽다</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/07/2%EC%9D%BC%EC%B0%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="혼란스럽다" /><published>2017-02-07T21:00:00+09:00</published><updated>2017-02-07T21:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/07/2%EC%9D%BC%EC%B0%A8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/07/2%EC%9D%BC%EC%B0%A8/">&lt;h3 id=&quot;혼란스럽다&quot;&gt;혼란스럽다&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;오늘 하루종일 집에서 뒹굴거렸다. 고작 며칠 쉬었다고 명확히 구분되었던 시간 개념이 벌써 희미해지기 시작했다.
걱정된다. 그렇다고 휴직 기간동안 철저하게 계획하고 시간을 지키면서 살아야 하는 걸까? 시간을 철저하게 지키는것 현대문명이 개인에게 가한 폭력의 흔적 아닌가?
그렇다고 또 대충 막 살다가는 내가 우려하던 1년이 금방 지나가 버릴것 같다. 혼란스럽다.
평생동안 한번도 경험해 보지 못했던 자유가 주어졌기 때문에 그런것 일까? 어찌해야할지 모르겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이번 1년. 철저하게 계획하에 살아야 하는 걸까? 아니면 있는 그대로 흘러가는 대로 살아야 하는걸까?&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">혼란스럽다</summary></entry><entry><title type="html">10분 빨리 앞당겨져 있던 시계를 다시 뒤로 늦췄다.</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/06/1%EC%9D%BC%EC%B0%A8/" rel="alternate" type="text/html" title="10분 빨리 앞당겨져 있던 시계를 다시 뒤로 늦췄다." /><published>2017-02-06T20:48:56+09:00</published><updated>2017-02-06T20:48:56+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/06/1%EC%9D%BC%EC%B0%A8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/06/1%EC%9D%BC%EC%B0%A8/">&lt;h3 id=&quot;10분-빨리-앞당겨져-있던-시계를-다시-뒤로-늦췄다&quot;&gt;10분 빨리 앞당겨져 있던 시계를 다시 뒤로 늦췄다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;어제 11시30분즘 잠들었던것 같다. 아침에 7시 40분에 눈이 떠졌다. 이렇게 알람없이 일어나면 기분이 참 좋다. 알람없이 일어났는데도 생각보다 이른시간이면 또 기분이 좋다. 오늘 점심먹기 전까지 뭘 하면 좋을지 대충 정하자는 생각을 했다. 10시즘 운동을가고 운동마치고 마트에서 장을봐서 집에서 점심먹기.. 그러다가 시계를 봤다. 늘그랬드시 분침이 10분 앞당겨져 있었다. 그런데 문득 굳이 시간을 10분 앞당겨놔야할 필요가 있나? 하는 의문이 들었다. 직장인일 때야 시간을 앞당겨 놓는 것이 지각예방에 좋겠지만 이제 나는 그럴필요가 없지 않은가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;분침을 앞당겨 놓았던 이유는 무엇일까. 지각하지 않거나 무엇인가를 제 시간 안에 처리하고 싶어서일 것이다. 편히 쉬어야 하는 집 안에서 조차 시간을 철저하게 관리해야만 한다. 근면 성실이라는 구호는 내 삶 구석구석에 침투해 있었다. 고도로 생산성이 높아진 현대 사회가 개인에게 가한 폭력의 흔적이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간의 개념이 초 단위로 세분되고 지키지 않으면 큰일 나는것으로 바뀐 이유는 무엇일까? 산업혁명 이후 대량생산이라는 시스템이 개발되었기 때문이라고 생각한다.[1] 인류는 6백만년 동안 시간의 개념을 어떻게 인지하며 진화 했을까? 분명한 것은 그 긴 기간 대부분을 “시간 == 철저히 지켜야 하는 것” 으로 인식하지 않았을 것이라는 점이다. 바뀐 시점은 고작 몇 백년 밖에 안됐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것을 통해 좋은 제품만이 아니라 두려움이 양산되기도 했다. 목표한 시간이 됐을 때, 내가 하려고 했던 일을 달성하지 못한경우 마주하는 일종의 실패에 대한 두려움이다. 그 두려움은 우리 유전자에 각인된 것이 아니라 사회와 관계를 통해 학습된 두려움이다. 우리는 어릴때부터 지각을 했을때 혼나면서 자랐다. 제 시간안에 모든 문제를 풀지 못하면 좋은 성적을 낼 수 없어 경쟁에서 뒤쳐지곤 했다. 정해진 시간까지 목표를 달성하지 못하면 가혹한 평가를 받아야 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10분 앞당겨져 있던 내 시간을 원래대로 늦춘 행위는 30년 동안 무기력하게 당하기만 했던 폭력에 맞서는 행위라고 할 수 있겠다. 어릴 때부터 힘센 아이들한테 복수하는 상상만 해봤지 보복이 두려워서 상상이 현실이 된 적은 없었다. 살짝 통쾌하다. 분명 1년 동안 할 일들을 통해 이 사회와 시스템 속에서 보복을 당하게 될 것이다. 이제 1년 동안 수입이 없기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇다고 하더라도 두려움은 피해야할 대상이 아닌 맞서야할 대상이다. 똥은 피해도 두려움은 피하지 말자. 두렵기 때문에 시간을 앞당긴다는 것을 깨달았다. 보복을 두려워하지 말고 이것들에 맞서는 훈련이 필요하다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[1]
나는 분/초단위의 세밀한 시간 개념 자체가 1만년전 인류에게는 생존에 필요없는 개념이었을 것이라고 생각 했다. 그렇다면 이런 시간개념이 언제부터 인간의 생존에 필요했을까. 근대 산업화 사회 이후라고 생각한다. 산업혁명과 봉건제의 해체로 자유로워진 개인은 도시로 나가 자신의 노동력과 임금을 교환했을 것이다. 그에따라서 두가지 시간 개념이 새롭게 등장했을것이다. 첫번째는 공장에서 제품이 생산되는 프로세스에 필요한 시간. 두번째는 그에따른 노동자의 작업 시간과 공장에서의 근무시간. 현대인이 생존을 하기 위해서는 과거 1만년전과는 다르게 돈이 필요하다. 그리고 그 돈을 벌기위해서는 노동이 필요하다. 산업혁명 이후 더욱 복잡해진 노동 환경과 철저해진 시간개념이 등장함으로써 현대 인류는 시간을 철저하게 지키지 않으면 노동기회를 얻기 힘들었을 것이고 그것은 곧 생존과도 직결되기 때문에 권력관계가 형성되다. 그것이 결국 폭력을 낳았다고 생각한다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">10분 빨리 앞당겨져 있던 시계를 다시 뒤로 늦췄다.</summary></entry><entry><title type="html">기록의 필요성</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/04/%EA%B8%B0%EB%A1%9D/" rel="alternate" type="text/html" title="기록의 필요성" /><published>2017-02-04T20:48:56+09:00</published><updated>2017-02-04T20:48:56+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/04/%EA%B8%B0%EB%A1%9D</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/04/%EA%B8%B0%EB%A1%9D/">&lt;h3 id=&quot;기록&quot;&gt;기록&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;소중한 1년의 기간을 하루하루로 채워 나갈 때, 빈공간 없이 알차게 채우고 싶다.
그렇게 하기 위해서는 하루를 돌이켜 봤을때 기록으로 남길 수 있는 그날의 경험이나 생각이 많아야 한다고 생각 한다.
그런 삶은 짦은 생을 살아도 오래 산것 같은 삶이다. 시간을 소중히 헛되히 사용하지 말자고 다짐한다. 그리고 그 시간들을 다양한 경험들로 채우기로 한다.
그것을 위해서 매일같이 그 경험들을 기록 하려고 한다.
하루를 마무리하며 그날을 돌이켜봤을때 시간을 낭비하지는 않았는지 아무런 느낌없이 그냥 훅 지나갔다고 느껴지지는 않았는지 반성할 수 있을 것이다.
행복한 기억만 기록하지 않으려고 한다. 인간은 기쁨보다 고통을 더 크게 느끼는 존재다.
1년 동안 행복했던 기록밖에 없었다면 그것은 누군가에게 보여주고 자랑하고 싶은 욕망이 낳은 거짓된 기록이다. 남들앞에 거짓된 1년을 보여주고 싶지 않다.
기쁨을 느끼건 고통을 느끼건 나는 그저 주어진 환경을 극복하고 소소한 아름다움을 발견하며 살아가는 한 생명체일 뿐이다.
기록이라는 도구를 통해 기억 속의 하루하루를 열심히 채우고, 1년 뒤에 돌이켰을때 &lt;em&gt;‘정말 길고 꽉찬 1년 이었다!’&lt;/em&gt; 라는 생각이 들기를 기대한다.&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">기록</summary></entry><entry><title type="html">마지막 출근</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/04/%EB%A7%88%EC%A7%80%EB%A7%89%EC%B6%9C%EA%B7%BC/" rel="alternate" type="text/html" title="마지막 출근" /><published>2017-02-04T00:09:00+09:00</published><updated>2017-02-04T00:09:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/04/%EB%A7%88%EC%A7%80%EB%A7%89%EC%B6%9C%EA%B7%BC</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/04/%EB%A7%88%EC%A7%80%EB%A7%89%EC%B6%9C%EA%B7%BC/">&lt;h3 id=&quot;오늘-휴직-전-마지막-출근날이다&quot;&gt;오늘 휴직 전 마지막 출근날이다.&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;“마지막 **” 이런것에 의미를 갖는게 의미가 있을까? 어떤 사건에 대해 기억하고 의미를 부여하는 행위는 그 시점 이후의 새로운 나를 만드는데 필요한 일인것 같기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;휴직이 마냥 홀가분하도 기쁘고 기대감이 클 줄 알았지만 그렇지 않아서 혼란스럽다. 휴직한다고 하면 사람들이 마냥 부러워하던데 생각보다 그렇지가 않은것 같다. 사실 아직까지도 휴직 후 무엇을 할지 구체적으로 정해진 것들이 없어서 불안하고 두렵다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마지막 출근날인데도 처리되지 않은것들이 상당히 남아있어 걱정된다. 원체 계획성도 없고 그때그때 일처리를 하지 못하는 성격이라 지금까지 미뤄졌다. 내가 어느정도 고쳐야할 습관인데 고치기 싫다. &lt;strong&gt;근면 성실&lt;/strong&gt;.. 이 사회가 우리 노동자들에게 강요하는 이념 같아서 거부감이 느껴진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마지막 출근날인데도 야근을 해야 한다. 이번주 근무시간도 모두 채우지 못했다. 그동안 육신에 문제가 생겼다. 업무 중간에 병원도 다녀와야 한다. 회사다닐때 병원에 다녔으면 의료비 지원을 받았을텐데 어리석게도 뒤늦게 병원에 다니게 되어 의료비 지원은 물건너 갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어제부로 회사에 입사한지 4년이 되는 날이었다. 곧 3월이 되면 진급을 한다. 몇일만 기다렸다가 3월에 진급을 한 뒤에 휴직하면 연봉을 올려놓고 휴직 할 수 있었는데 그렇게 하지 않았다. 어리석은 선택이다. 돈 따위는 내 삶에 중요하지 않다는 선언을 스스로에게 하고 싶었다. 그러나 남들이 보기엔 여전히 어리석은 선택일 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;퇴직도 아니고 고작 휴직 하는것인데도 많은 고민과 용기가 필요했다. 잘 할 수 있을까? 기대보다 걱정이 앞서는 앞으로의 1년이다. 아주 이상한 기분이다.&lt;/p&gt;</content><category term="포스팅" /><summary type="html">오늘 휴직 전 마지막 출근날이다.</summary></entry></feed>
